\section{РУКОВОДСТВО ПОЛЬЗОВАТЕЛЯ}
\label{sec:manual}

Данное программное обеспечение по созданию и редактированию презентаций на базе фреймворка Electron создавалось для обычных пользователей, которым в своей повседневной жизни необходимо подготовить презентацию для работы, бизнеса, учебы. Также целью разработки данной программой являлся выполнение заказа минского городского планетария для просмотра презентаций на специальном оборудовании в качестве вспомогательного материала лекций.

Разработчик предоставляет утилиту, которая легко поддерживается современными персональными компьютерами без установки сторонних ресурсов.

Уточнение: программа благодаря фреймворку Electron является мультиплатформенной, но поскольку большинство пользователей использует операционную систему Windows, то графический материал в данном разделе будет предоставлен скриншотами работающего приложения в операционной системе Windiws 10.

\subsection{Требования к аппартному и программному обеспечению}
\label{sub:manual:sys}

Минимальные требования для полнооценного функционирования программного обеспечения:

\begin{itemize}
\item операционные системы Windows XP с пакетом обновления 2 +, Windows Vista, Windows 7, Windows 8, Windows 10, Mac OS X 10.6 или более поздней версии Ubuntu 10.04 +, Debian 6 +, OpenSuSE 11.3 +, Fedora Linux 14;
\item процессор Intel Pentium 4 / Athlon 64 или более поздней версии с поддержкой SSE2;
\item свободное место на жестком диске 350 Мб;
\item оперативная память 512 Mб.
\end{itemize}

\subsection{Руководство по установке и запуску программного средства}
\label{sub:manual:install}

Для установки приложения необходимо распаковать архив presently.zip на любой жесткий диск, в котором будет достаточно свободного пространства. Требования описаны выше. В результате этого создастся папка Presently, в которой будут находиться все скрипты нужные для функционирования программы. Для запуска приложения необходимо вызвать его исполняемый файл.
Далее посредством инструкций \texttt{require} загружаются json файлы с конфигурацией системы, файлы локализации и необходимые для первоначальной инициализации модули. Открывается стартовое окно программы.

\subsection{Руководство по использованию программного средства}
\label{sub:manual:us}

Работа приложения для любого пользователя программного средства начинается со стартового окна. Внешний вид интерфейса программы представлен на рисунке \ref{fig:manual:us:front_end}.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.45]{interface.png}
  \caption{Внешний вид интерфейса}
  \label{fig:manual:us:front_end}
\end{figure}

Основное окно приложения имеет следующие элементы:
\begin{itemize}
  \item рабочее пространство (полотно) для создания и редактирования презентаций;
  \item размерную сетку, отображаемую на рабочей области с целью облегчить навигацию на полонте;
  \item панель управления кадрами презентации, позволяющая пользователю переключаться между кадрами презентации, добавлять новые кадры, а также производить выбор кадра для редактирования;
  \item панели редактирования метаданных презентации, кадров, элементов;
  \item элементы управления воспроизведением презентации.
\end{itemize}

Для более однозначного описания пользовательского интерфейса дадим определения для терминов, используемых в описании его работы. Список терминов представлен в таблице \ref{table:manual:glossary}.\\

\begin{table}[!ht]
\caption{Глоссарий приложения}
\label{table:manual:glossary}
  \centering
  \begin{tabular}{| >{\raggedright}m{0.02\textwidth}
                  | >{\centering}m{0.18\textwidth}
                  | >{\centering\arraybackslash}m{0.72\textwidth}|}
    \hline
    {\begin{center}
    №
    \end{center} } & Термин & Определение\\
    \hline
    1 & Фрейм & Сущность, по своей сути являющаяся аналогом слайда в классическом приложении для редактирования и отображения презентаций. \\

    \hline
    2 & Элемент фрейма & Динамически созданное пользователем содержимое, принимающее один из нескольких форматов: HTML-разметка, изображения либо видео.
    \\

    \hline
    3 & Полотно & Основная рабочая область приложения, отображающая содержимое презентации -- фреймы и элементы фрейма. \\

    \hline
    4 & Метаданные элементов & Набор свойств (за исключением его содержимого), характеризующих элемент. \\

    \hline
    5 & Контроллер кадров & Панель управления кадрами, находящаяся в нижней части экрана и позволяющая создать новый кадр либо переключаться между существующими кадрами.  \\

    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Решение использовать именно термин <<Фрейм>> было принято с целью подчеркнуть различия между классическим стилем отображения презентаций, состоящих из слайдов -- не связанных между собой картинок -- и фрагментов единого связанного полотна, у которого в любой момент времени видна лишь часть.

На момент старта приложения, пользователь видит перед собой фон по умолчанию и пустой контроллер фреймов.
Как видно из предоставленного рисунка \ref{fig:manual:us:menu} приложение позволяет пользователям сохранять презентации, открывать предыдущие сохраненные проекты, перезагружать приложение для отображения внесенных пользователем изменений, закрывать прогармму, либо сворачивать окно просмотра.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1.5]{menu.png}
  \caption{Меню приложения}
  \label{fig:manual:us:menu}
\end{figure}

Сохранение проекта работает следующим образом. При завершении процесса редактирования презентации пользователь должен нажать первый элемент меню под названием File и выбрать нажатием клавиши пункт выпадающего списка под названием Save as. В результате данных манипуляций перед пользователем откроется окно проводника и предложит сохранить текущий проект в выбранной рабочей директории в расширении .ly. Для сохранения проекта необходимо ввести в имя проекта и нажать клавишу <<Cохранить>>.

Приложение также поддерживает функцию открытия созданных и сохраненных ранее презентаций. Если пользователь до этого момента создавал хотя бы один проект с его последующим сохранением, то при его желании продолжить работу над предыдущим проектом, он может заново его открыть и продолжить с того места, где была закончена работа в последний раз. Для открытия сохраненного проекта необходимо выбрать нажатием клавиши пункт выпадающего списка под названием Open. В результате этих действий перед пользователем откроется окно проводника (\ref{fig:manual:us:list_of_projects}) со списком прошлых сохраненных проектов, которые имеют расширение .ly, позволяющее пользователю выбрать проект путем введения его имени в поле или просто нажатием клавиши по нему и загрузить его.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.6]{list_of_projects.png}
  \caption{Открытие проекта из списка предоставленных}
  \label{fig:manual:us:list_of_projects}
\end{figure}

Пункт Reload в выпадающем списке File отвечает за обновление полотна презентации. При нажатии данного пункта меню все существующие фреймы удаляются с размещенной на них информацией.

Для завершения работы приложения пользователю необходимо выбрать нажатием клавиши пункт выпадающего списка под названием Close. После этого произойдет выход из окна работы с приложением и оно автоматически прекратит работу.

Для сворачивания окна приложения пользователю необходимо и выбрать нажатием клавиши пункт выпадающего списка под названием Minimize, либо нажатием клавиши <<-->> в правом верхнем углу приложения. После окно приложения свернется и при желании пользователь может вернуться к работе нажатием клавиши мыши по значку программы на панели задач.

Теперь рассмотрим функционал создания и редактирования презентаций.

Для увеличения масштаба окна или его уменьшения пользователю необходимо воспользоваться колесиком мыши. Перемещение по полотну осуществляется засчет удерживания левой кнопки мыши и ее движения в нужную сторону.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1.1]{new_frame.png}
  \caption{Интерфейс создания фрейма}
  \label{fig:manual:us:new_frame}
\end{figure}

Для создания первого фрейма пользователю необходимо нажать на клавишу Add frame, находящуюся в левом нижнем углу экрана (см. рисунок \ref{fig:manual:us:new_frame}).
Для того чтобы добавить содержимое на фрейм пользователю необходимо проделать следующие действия:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item На контроллере фреймов нажать на кнопку добавления нового фрейма. В последствии на экране появится красная рамка, принимающая размер окна приложения. Рамка отображает границы созданного фрейма в презентации, на котором пользователь в последствии может размещать необходимую ему информацию. При создании фрейма он также начинает отображаться на контроллере фреймов, который находится внизу окна приложения;
  \item После появления на контроллере прямоугольника, обозначающий вновь созданный фрейм, нужно нажать на него мышью чтобы выбрать;
  \item После того как фрейм был выбран, чтобы добавить на него новый элемент, необходимо нажатием клавиши выбрать кнопку Select Element и выбрать необходимый пользователю тип вставки элемента из выпадающего списка (картинка, видео и т.д.). После выполнения этих пунктов при нажатии на кнопку <<Add Element>> необходимый материал отобразиться на пространстве презентации (см. рисунок \ref{sub:manual:us:field_meta}).
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.65]{field_meta.png}
  \caption{Редактирование скорости анимации перехода}
  \label{sub:manual:us:field_meta}
\end{figure}

После создания элемента нужно проделать следующие действия чтобы модифицировать его содержимое:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item Для редактирования содержимого, необходимо выбрать элемент на панели, отображающей все элементы текущего фрейма;
\item На панели редактирования метаданных станут видны значения различных свойств элемента, подлежащие редактированию (см. рисунок \ref{sub:manual:us:field_meta}).
\end{enumerate}

Одно из главных преимуществ данного приложения это создание интересной анимации перехода между фреймами. Для этой цели границы фрейма доступны для модификаций размера и положения фрейма на пространстве полотна. Следующий список предоставляет пользователю инструкцию по изменению размера фреймов:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item После добавления необходимого количества фреймов в презентацию, пользователь на контроллере фреймов выбирает нужный ему фрейм для изменения нажатаем левой клавиши мыши;
  \item Следующим шагом пользователь передвигает камеру окна отображения полотна на необходимую ему позицию;
  \item Когда позиция выбрана, пользователь может настроить скорость перехода с данного фрейма на следующий. Для этого ему необходимо ввести значение скорости на панели редактирования метаданных (см. рисунок \ref{sub:manual:us:reframe});
  \item Последним пунктом пользователь нажимает кнопку <<Reframe>> -- красная рамка, обозначающая границы выбранного фрейма, теперь находится на текущем положении камеры.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1.3]{reframe.png}
  \caption{Редактирование скорости анимации перехода}
  \label{sub:manual:us:reframe}
\end{figure}

Для изменения свойств элемента презентации (будь то HTML-элемент или картинка), необходимо проделать следующие действия:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Выбрать фрейм на который был добавлен данный элемент с помощью контроллера фреймов и выбрать элемент из появившегося в правом верхнем углу экрана списка (см. рисунок \ref{fig:manual:frame_element_selector}.
  \item Над списком элементов появится панель с метаданными относящимися ко всем элементам и специфичные для данного типа элементов (см. рисунок \ref{fig:manual:frame_element_meta}).
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1.2]{frame_element_selector.png}
  \caption{Выбор элемента}
  \label{fig:manual:frame_element_selector}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1.2]{frame_element_meta.png}
  \caption{Редактирование метаданных элемента}
  \label{fig:manual:frame_element_meta}
\end{figure}

Для перемещения элемента фрейма необходимо проделать следующие действия:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Выбрать фрейм на который был добавлен данный элемент с помощью контроллера фреймов и выбрать элемент из появившегося в правом верхнем углу экрана списка (см. рисунок \ref{fig:manual:frame_element_selector}).
  \item Дважды кликнуть по выбранному элементу на полотне - его изображение на полотне заменится на зеленую рамку (см. рисунок \ref{fig:manual:frame_element_movement})
  \item Перемещая мышь по полотну, выбрать новое положение для элемента.
  \item Щелкнуть мышью чтобы <<отпустить>> элемент и закончить его перетягивание.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.7]{frame_element_movement.png}
  \caption{Перемещение элемента}
  \label{fig:manual:frame_element_movement}
\end{figure}

Стоит обратить внимание на то, что невозможно перетянуть элемент за пределы фрейма в котором он находится. Сделано это потому что элементы, находящиеся на фрейме, участвуют в процессе оптимизированного рендеринга и не будут отображены в случае, если фрейм не находится в поле зрения камеры. Перемещение элементов фрейма за пределы фрейма может привести к тому что элементы будут появлятся позже, чем камера пересекает их очертания, что может выглядеть как дефектное поведение.

В приложении для отрисовки фона будущей презентации необходимо выполнить следующий набор инструкций. В верхнем левом углу приложения в поле для редактирования необходимо ввести url изображения и нажатием клавиши <<Apply>> потвердить отрисовку данного изображения (рис. \ref{sub:manual:us:background}). Выбранный удаленный ресурс будет загружен с удаленного сервера и сохранено на жестком диске, так что после его загрузки оно будет доступно для использования в оффлайн режиме.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1.3]{background1.png}
  \caption{Редактирование фона презентации}
  \label{sub:manual:us:background}
\end{figure}

Для того, чтобы просмотреть презентацию в том виде, в котором она будет отображаться пользователь должен перейти в режим просмотра. Для перехода в режим воспроизведения презентации пользователю необходимо кликнуть по кнопке с названием Start, расположенной в верхнем левом углу окна приложения. Программа перейдет в режим просмотра и автоматически начнет отображение первого созданного фрейма в презентации. В режиме просмотра становятся недоступны инструменты, связанные с редактированием (см. рисунок \ref{sub:manual:us:mode}), пользователь теряет возможность перемещать камеру с помощью мыши и прекращается отображение координатной сетки.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.4]{mode_view.png}
  \caption{Интерфейс режима просмотра}
  \label{sub:manual:us:mode}
\end{figure}

Для вызова следующего действия из очереди действия презентации используется нажатие левой клавиши мыши. Командами презентации могут служить следующие действия:
Для перемещения элемента фрейма необходимо проделать следующие действия:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Старт воспроизведения очередного видео, если на текущем фрейме имеется видео элемент. Старт воспроизведения производится по очереди для всех видео.
  \item Окончание воспроизведения текущего видео.
  \item Переход на следующий фрейм с воспроизведением анимации перехода.
  \item Выход из режима просмотра после окончания воспроизведения.
\end{enumerate}

Для выхода из режима просмотра презентации пользователь может нажать клавишу <<End>>, расположенную в левом верхнем углу окна приложения, либо завершить просмотр текущей презентации, дойдя до ее конца.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.9]{controller.png}
  \caption{Контроллер фреймов}
  \label{sub:manual:us:controller}
\end{figure}

Для упрощения работы с презентацией в приложении существует контроллер фреймов (рис. \ref{sub:manual:us:controller}). На нем отображаются очередь созданных фреймов, стоящих в той последовательности, в которой они были созданы. Данная очередь также показывает порядок, в котором будут отображены фреймы в режиме воспроизведения презентации.

Каждый фрейм на панели контроллера является активным компонентом пользовательского интерфейса, который можно выделить нажатием левой клавиши мыши. Выделение определенного фрейма открывает перед пользователем возможность взаимодействия с панелью редактирования метаданных фрейма. Панель метаданных отобразит различные свойства фрейма и позволит пользователю выбрать один из элементов, ассоциированных с данным фреймов, что в свою очередь отобразит панель редактирования метаданных элемента. Данная панель редактирования будет иметь поля для каждого из общих свойств элемента, присущих всем типам элементов, а также уникальные для текущего типа поля, такие как поле <<HTML>> для элемента одноименного типа, <<Image URI>> для элемента типа <<Изображение>> и т.д.

Двойной щелчок по элементу фрейма приведет к тому, что камера будет сфокусирована на его положении как если бы на него был совершен переход в процессе просмотра презентации. Данный функционал удобен когда нужно переместить желаемое положение камеры для фрейма без изменения ее зума.
